
\section{Überabzählbares \(\Omega\)}

\underline{Problematik}: Sei \(\Omega = [0,1[\), suche \(\P: \Pot(\Omega) \to \R_0^+\) welches translationsinvariant ist: \[\P(A) = \P(A+b)\text{ mit } A + b \defeq \{ \omega + b \mid_{\mathrm{mod } 1} : \omega \in A\}\]
Ein solches \(\P\) gibt es nicht.

Begründung: Wir konstruieren die sogenannten \enquote{Vitalimengen}, die nicht messbar sind.
\begin{figure}[h]
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
\begin{align*}
	A_1 &= \Q \cap [0,1[\\
	A_2 &= (\sqrt{2} + \Q) \cap [0,1[\\
	A_3 &= \dots
\end{align*}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.15\textwidth}
	\includegraphics[width=2cm]{Bilder/vitali.jpg}
	\label{vitalimengen}
\end{minipage}
\end{figure}

Sei \((A_i)_{i \in I}\) eine überabzählbare Familie solcher Mengen. Wir wählen aus jedem \(A\) ein Element aus (möglich wegen Auswahl-Axiom), das ergibt \(B_1\)
\begin{align*}
	A_1 &= \textcolor{red}{0}, \frac12, \dots \\
	A_2 &= \textcolor{red}{\sqrt{2}-1}, \sqrt{2}- \frac{4}{5}, \dots \\
	A_3 &= \dots
\end{align*}
\[ B_1 = \{0, \sqrt{2}-1, \dots\}\]
\(\forall q \in \Q\backslash\Z \) gilt dann:
\[ B_1 + q \cap B_1 = \emptyset\]

Man findet so durch \(B_i \defeq B_1 + q_i \in \Q\) eine Folge \((B_i)_{i\in\N}\) mit \(B_i \cap B_j = \emptyset, \forall i \neq j\) und \(\bigcup_{i\in \N} B_i = [0,1[\)

Translationsinvarianz: \(\P(B_i) = \P(B_j) \quad \forall i,j\) \\
Es gilt: \(\P([0,1[) = 1\), also \(1 = \P([0,1[) = \sum_{i\in \N} \P(B_i)\) \(\lightning \P(B_i)\) existiert nicht! (da \(B_i\) nicht messbar)

Lösung:  Wir definieren \(\P\) \textbf{nicht} auf ganz \(\Pot(\Omega)\). Je kleiner der Definitionsbereich der Abbildung ist, desto einfacher ist es, andere Eigenschaften (hier translationsinvariant) zu erfüllen.

Wir suchen also eine Menge von Teilmengen von \(\Omega\), die bisher funktioniert. Wir achten darauf, dass gewisse Formeln noch Sinn machen. Damit zum Beispiel \(\P(A \cup B) = \P(A) + \P(B)\) für \(A,B\) disjunkt Sinn macht, soll dieses Mengensystem abgeschlossen sein unter Vereinigungen. 

\begin{definition}
	Sei \(\Omega\) eine Menge. Eine Teilmenge \(\mathcal{A} \subseteq \mathcal{P}(\Omega)\) der Potenzmenge von \(\Omega\) heißt \textbf{\(\sigma\)- Algebra}, wenn gilt:
	\begin{enumerate}[a)]
	 	\item \(\Omega \in \A\) (damit \(\P(\Omega) = 1\) Sinn ergibt)
	 	\item \( A \in \A \Rightarrow A^c \in \A \) (Gegenereignis)
	 	\item \( (A_i)_{i\in\N} \subseteq \A \Rightarrow \bigcup\limits_{i\in\N} A_i \in \A \) (Formel für \(\P(\bigcup\limits_{i\in\N} A_i)\))
	 \end{enumerate} 
\end{definition}

\begin{definition}[Kolmogorov Axiome neu]
	Für \(\Omega\) überabzählbar, \(\A\) \(\sigma\)-Algebra zu \(\Omega\) nennt man eine Abbildung \(\P: \A \to \R\) \textbf{Wahrscheinlichkeitsmaß}, wenn gilt:
	\begin{enumerate}[a)]
		\item \(\P(\Omega) = 1\)
		\item \(\P(A) \geq 0 \quad \forall A \in \A\)
		\item \(\P\left( \bigcup\limits_{i\in I} A_i\right) = \sum\limits_{i\in I} \P(A_i) \), falls die \((A_i)_{i\in I}\) paarweise disjunkt sind, mit \(I \subseteq \N\)
	\end{enumerate}
\end{definition}

\underline{Bemerkung}: Das Tripel \((\Omega, \A, \P)\) nennt man \textbf{Wahrscheinlichkeitsraum}

\begin{bsp}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Sei \(\Omega\) Menge, \(\{ \Omega, \emptyset \}\) ist \(\sigma\)-Algebra dazu
		\item \(\Pot(\Omega)\) ist immer \(\sigma\)-Algebra zu \(\Omega\)
		\item \(\Omega = \{1,2,3\}, \ \A = \{ \emptyset, \Omega, \{1\}, \{2,3\} \}\) (erzeugende \(\sigma\)-Algebra von \(\{1\}\)) ist auch \(\sigma\)-Algebra.
	\end{enumerate}
\end{bsp}

\underline{Bemerkung:} Eine endliche \(\sigma\)-Algebra kann auf natürliche Weise mit einer Potenzmenge identifiziert werden. \(\Omega = \{ 1,2,3\}\). Dadurch hat eine \(\sigma\)-Algebra entweder \(\infty\) viele Elemente oder \(2^x, x \in \N\) Elemente.

\begin{theorem}
	Sei \(\A\) \(\sigma\)-Algebra zur Grundmenge \(\Omega\). Dann gelten:
	\begin{enumerate}[a)]
		\item \(\emptyset \in \A\)
		\item Für jede Familie von Mengen \( (A_i)_{i\in I}, I \subseteq \N \) mit \(A_i \in \A \forall i \in I\) ist auch \(\bigcap\limits_{i\in I} A_i \in \A\)
		\item Falls \(A,B \in \A\), dann ist auch \(A \backslash B \in \A\)
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
	...
\end{proof}

\begin{theorem}
	Seien \(\A,\B\) \(\sigma\)-Algebren zum selben \(\Omega\), dann ist \(\A \cap \B\) ebenfalls \(\sigma\)-Algebra zu \(\Omega\). \(\A \cup \B\) ist nicht unbedingt \(\sigma\)-Algebra.
\end{theorem}
\begin{proof}
	...

	Dass \(\A \cup \B\) keine \(\sigma\)-Algebra sein muss, zeigen wir durch ein Gegenbeispiel: \(\A = \{ \emptyset, \Omega, \{1\}, \{2,3\}\}, \B = \{\emptyset, \Omega, \{2\}, \{1,3\}\} \) jeweils \(\sigma\)-Algebren zu \(\Omega = \{1,2,3\}\)

	\(\mathcal{C} \defeq \A \cup \B = \{ \Omega, \emptyset, \{1\}, \{2\}, \{1,3\}, \{2,3\}\}\). Sei \(A_1 = \{1\} \in \mathcal{C}, A_2 = \{2\} \in \mathcal{C}\), aber \(A_1 \cup A_2 = \{1,2\} \notin \mathcal{C}\)
\end{proof}

\begin{definition}
	Sei \(\Omega\) eine Menge. Sei \(M \subseteq \Pot(\Omega)\). Die \enquote{kleinste} \(\sigma\)-Algebra \(\sigma(M) \subseteq \Pot(\Omega)\) mit \(M \subseteq \sigma(M)\) nennt man \textbf{die von \(M\) erzeugte \(\sigma\)-Algebra}. Sie ist gegeben durch:
	\[ \sigma (M) \;\; \defeq \;\; \bigcap_{\mathclap{\substack{\A \sigma\text{-Algebra} \\ M \subseteq \A}}} \;\; \A \]
\end{definition}

\underline{Bemerkung}:
\begin{enumerate}[a)]
	\item \(\bigcap\limits_{\mathclap{\substack{\A \sigma\text{-Algebra} \\ M \subseteq \A}}} \;\; \A\) ist selbst eine \(\sigma\)-Algebra. Der obige Beweis (\( \A \cap \B = \mathcal{C} \) ist eine \(\sigma\)-Algebra) lässt sich auf beliebige Schnitte verallgemeinern
	\item Jede \(\sigma\)-Algebra \(\B\) die \(M\) enthält ist Obermenge von \(\sigma(M)\)
\end{enumerate}

\begin{definition}
	Sei \(\Omega \) ein topologischer Raum. Die aus allen offenen Teilmengen erzeugte \(\sigma\)-Algebra nennt man auch \textbf{Borelsche \(\sigma\)-Algebra} (von \(\Omega\)) oder \textbf{Borelmenge} (von \(\Omega\)).

	Im Fall von \(\Omega = \R\) ist die Borelmenge also die aus allen offenen Teilmengen erzeugte \(\sigma\)-Algebra \(\Borel(\R)\).
\end{definition}

\begin{theorem}
	Die Borelmenge auf \(\R\) ist auch 
	\begin{enumerate}
		\item die aus allen \textbf{offenen} Intervallen erzeugte \(\sigma\)- Algebra
		\item die aus allen \textbf{abgeschlossenen} Intervallen erzeugte \(\sigma\)-Algebra
		\item die aus allen \textbf{halboffenen} Intervallen \([a,b[\) erzeugte \(\sigma\)-Algebra

		\item die aus allen \textbf{halboffenen} Intervallen \(]a,b]\) erzeugte \(\sigma\)-Algebra

		\item die aus allen \textbf{halboffenen} Intervallen \(]-\infty,b]\) erzeugte \(\sigma\)-Algebra
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
	...
\end{proof}


\underline{Bemerkung}: Jedes \(A \in \Borel\) kann als disjunkte Vereinigung von Intervallen geschrieben werden: \[ \sigma(A) = \sum_{j \in I} (I_j), \quad A = \bigcup_{j \in I}^n I_j\]

\underline{Notation}:
	Die Menge \(M\), aus der die \(\sigma\)-Algebra \(\sigma(M)\) erzeugt wird, nennt man auch \textbf{Erzeugendensystem}. Mit \enquote{Borelmenge} bezeichnet man manchmal \(\Borel\) manchmal die Elemente von \(\Borel\).
